---
marp: true
theme: gaia
# class: lead
paginate: true
---

<!-- Center images -->
<style>
img[alt~="center"] {
  display: block;
  margin: 0 auto;
}
</style>
# Como operar uma infra on premisses

Caio Volpato (caioau)

[Tosconf[3]](https://tosconf.lhc.net.br/)

18 de março de 2023

---

## $ whoami

![bg left:43% w:500px](../../me.jpg)

Matemático aplicado de formação

Atuo como Devops

Projetos: [Casa Hacker](https://www.casahacker.org/) 
e [medium.com/computando-arte](https://medium.com/computando-arte/)

Hobbies: Sci-fi e Academia 💪

site: [caioau.net](https://caioau.net)

---

## Texto original

Essa palestra foi originada de um texto do mesmo autor ([Primeiros passos com self-hosting](https://medium.com/computando-arte/primeiros-passos-com-self-hosting-688789b19001)), publicado pelo grupo Computando arte.

Somos um grupo de divulgação cientifica no medium.

Escrevemos sobre Ciência da Computação, Matemática Aplicada, Estatística e Ciência de Dados em geral e em português.

* Link: [medium.com/computando-arte](https://medium.com/computando-arte)
* Fundado em Nov/2020 🎂
* A informação quer ser livre: Licenciado sob  [CC BY-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.pt_BR)

---

## Qual a proposta?

![bg right h:700px center](infra_lhc.png)


---

## Quais aplicações hospedar?

* Nextcloud: Hub completo de produtividade (como teams): tem arquivos, email, agenda/contatos, videoconferências etc ...
* syncthing: Sincronização contínua de arquivos.
* bitwarden: Gerenciador de senhas completo na nuvem.
* Plex ou Jellyfin: Um "netflix" pra chamar de seu.
* homeassistant: Automações residenciais sem precisar usar alexa/google assistente.
* Pi-Hole: Bloqueie propagandas na sua rede local.

[awesome-selfhosted](https://github.com/awesome-selfhosted/awesome-selfhosted): Lista completa de apps self-hosted.

---

## Onde vai ficar? Em casa? na nuvem ? ambos?

Ficar tudo em casa é mais simples e rápido.

Mas acessar os serviços fora de casa não é fácil e muito confiável.

Que tal os dois? Coloque o que precisa de velocidade (como backups) em casa e o serviços como nextcloud na nuvem.

---

## E o hardware?

Para criar seu homelab precisamos de um hardware, pode ser:

* Um notebook antigo
* Uma raspberry-pi
* mini-pc
* NAS
* Talvez alguns discos, dependendo da sua necessidade.
* NoBreak é uma boa também

---

## Falhas de storage

Toda forma de armazenamento está sujeita a falhar.

Principalmente os SD card da raspberry-pi, esses não tem uma vida útil longa. Com uso contínuo vai sobreviver por 1~2 anos.

Sempre faça backups!

---

## Falhas de storage: Algumas estatísticas

Os discos tem uma tecnologia chamada S.M.A.R.T. (Self-Monitoring, Analysis, and Reporting Technology)
Que reporta parâmetros da saúde do disco.

Porém um [estudo de 2007](https://static.googleusercontent.com/media/research.google.com/en//archive/disk_failures.pdf) do google mostrou que o SMART sozinho não é um bom indicador que o disco vai falhar.

---

## Falhas de storage: Algumas estatísticas

A backblaze é uma empresa de soluções de storage publica a cada bimestre estatísticas de falhas dos discos, mostrando quais parâmetros SMART mais importam.

O [scrutiny](https://docs.linuxserver.io/images/docker-scrutiny) é uma tool que mostra os parâmetros SMART com os dados do backblaze.

Uma boa prática indicada antes de utilizar é fazer o teste de burnin que procura os badblocks e evita problemas com o drive: [New Hard Drive rituals](https://www.linuxserver.io/blog/2018-10-29-new-hard-drive-rituals)

---

## Storage: RAID

RAID (Redundant Array of Independent Disks)

Combina discos físicos independentes em um único disco lógico, criando redundância e/ou expandindo espaço (dependendo o nível do RAID escolhido).

Dessa forma quando um disco falhar basta trocá-lo, sem perder dados ou ficar fora do ar.

RAID não é backup! Caso seja infectado com um ransomware o RAID não vai te proteger.

---

## Storage: ZFS

O ZFS é um filesystem copy-on-write, com features interessantes:

* RAID e integridade dos dados
* Compressão e Deduplicação
* Criptografia
* Snapshots
* Quotas

---

## Backups: Borgbackup

O Santo graal dos backups

* compressão e deduplicação
* backups completos (versionados)
* integridade dos dados (check) e monitorados ([healthchecks.io](https://healthchecks.io/))
* criptografado
* A prova de ransomware (modo append-only)

Blogpost: [Como parei de me preocupar e passei a adorar minha solução de backups](https://caioau.net/blog/backups/)

---

## Storage: Criptografia e acesso remoto

Quando criptografamos o disco precisamos inserir a senha sempre que reiniciamos.

Mas muitas vezes não temos um monitor e teclado e precisamos fazer de forma remota.

O pacote `dropbear-initramfs` ([tutorial](https://www.cyberciti.biz/security/how-to-unlock-luks-using-dropbear-ssh-keys-remotely-in-linux/)) resolve isso.

Ele cria um servidor SSH (antes do boot do kernel) permitindo desbloquear o disco remotamente.

---

## Como acessar os serviços fora de casa?

Com muitas operadoras você não consegue acessar sua casa diretamente, pois você está no CGNAT (Carrier Grade NAT).

As alternativas são:

* Pedir pra sair do CGNAT.
* Usar um "proxy como ponte".
* Criar um onion service.

---

## Saindo do CGNAT

Depois de sair do CGNAT, para acessar suas coisas, você precisa de:

* "pinar" um IP fixo para seu server no DHCP do seu roteador.
* Ter um DNS dinâmico: duckdns é gratuito e o Google Domains.
* Criar os port forward no roteador.
* (opcional) Configurar port knocking para ter segurança adicional.
* (opcional) Configurar o wireguard como VPN.

---

## Usando um proxy

Se optar por usar um proxy como ponte você tem as seguintes alternativas:

* Usar o proxy reverso da cloudflare
* Usar serviços como [ngrok.com](https://ngrok.com/) ou [pagekite](https://pagekite.net/)
* Caso tenha uma VPS (virtual private server) sua você pode:
  * Fazer um tunnel SSH
  * Criar uma VPN com [wireguard](https://www.wireguard.com/)

---

## Criando um Tor onion service

É a opção mais rápida e simples :)

Basta instalar o Tor: `sudo apt install tor`

E editar o arquivo de configuração `/etc/tor/torrc`

```
# /etc/tor/torrc
HiddenServiceDir /var/lib/tor/sshd/
HiddenServicePort 22 127.0.0.1:22
```

Veja a documentação: [community.torproject.org/onion-services/](https://community.torproject.org/onion-services/)

---
## Proxy reverso

Outro elemento importante é configurar um proxy reverso como nginx ou traefik

O proxy reverso é a porta de entrada unica do mundo externo para suas aplicações.

---

## Proxy reverso: diagrama

![h:520px center](nginx.png)

---

## Proxy reverso: o nginx

O nginx é o proxy reverso mais tradicional.

A imagem docker que recomendo é a [linuxserver/swag](https://docs.linuxserver.io/general/swag)

Além de vir incluso o certbot para gerar os certificados https

Vem com fail2ban (que bloqueia bruteforce e outras regras)

E tem uma documentação excelente com diversos exemplos prontos.

---

## Proxy reverso: O traefik

O traefik é um proxy mais recente e tem ganhado destaque.

O diferencial dele é pode ser integrado com Docker e kubernetes.
A configuração das "rotas" vive nos próprios contêineres  ✨

```yaml
# docker-compose.yml
  whoami:
    image: "containous/whoami"
    restart: unless-stopped
    labels:
      - "traefik.enable=true"
      - "traefik.http.routers.whoami2.rule=PathPrefix(`/whoami/`)"
      - "traefik.http.routers.whoami.rule=Host(`whoami.domain.tld`)"
      - "traefik.http.routers.whoami.entrypoints=web"
```

---

## Security

É recomendado seguir algumas boas práticas:

* Use senhas fortes e únicas (use um gerenciador de senhas).
* Sempre aplique atualizações de segurança:
  * no host tem o [UnattendedUpgrades](https://wiki.debian.org/UnattendedUpgrades)
  * o [diun](https://crazymax.dev/diun/) permite te notificar quando tem novas imagens docker.
  * e o [watchtower](https://containrrr.dev/watchtower/) pra atualizar automaticamente.
* Use imagens docker confiáveis
* Cartilha da OWASP: [Docker Security Cheat Sheet](https://cheatsheetseries.owasp.org/cheatsheets/Docker_Security_Cheat_Sheet.html)

---

## Monitoramento

Já que cedo ou tarde alguma coisa vai falhar, tem como "ficar de olho" para evitar os problemas antes que as coisas piorem?

As soluções de monitoramento fazem isso: monitoram a CPU, memória, temperaturas e disco e te alertam em caso de algum ponto de atenção.

As soluções mais conhecidas é o [zabbix](https://www.zabbix.com/) e o [prometheus](https://prometheus.io/).

---

## Infra as code (IaC)

Quando precisar configurar um novo server, não precisa fazer tudo manualmente.

Ferramentas como ansible, chef e puppet automatizam o processo de configuração dos ambientes.

Além de ser mais rápido, torna a configuração (e manutenção) do seu ambiente reprodutível, padronizada e centralizada em um repo git.


---
Como começar os estudos?

![bg left h:600px](meme.png)

Fonte:[Mateus Müller](https://www.instagram.com/p/CBO9GXyHGjL/)

---

## Referencias para aprender

* [sadservers.com](https://sadservers.com/) Desafios praticos de Linux
* [GuiaFoca Linux](https://guiafoca.org/): Apostilas completas sobre Linux e security (pt-br)
* [LinuxTips](https://www.youtube.com/c/LinuxTips/), [github.com/badtuxx](https://github.com/badtuxx) Vídeos, lives e cursos (pt-br)
* [selfhosted.show](https://selfhosted.show/): Podcast sobre selfhosting
* [Techno Tim](https://www.youtube.com/c/TechnoTimLive) e [NetworkChuck](https://www.youtube.com/c/NetworkChuck) canais sobre redes, Linux e DevOps
* Comunidades:
  * DevOps Campinas: Slack de profissionais de DevOps campineiros
  * [/r/DataHoarder](https://old.reddit.com/r/DataHoarder/)

---

Obrigado! Perguntas?
![h:600px center](server_down_meme.png)
